%======================================================================
% پیوست الف: مستندات \lr{API}
%======================================================================
\chapter{مستندات \lr{API}}
\label{app:api}

این پیوست فهرست نقاط پایانی اصلی سامانه را به همراه نمونه‌ی درخواست و
پاسخ ارائه می‌دهد. تمامی نقاط پایانی زیر \lr{Base URL} زیر قرار دارند:

\begin{center}
\code{http://localhost/api/v1}
\end{center}

درخواست‌های احراز هویت داشبورد با هدر \code{Authorization: Bearer <token>}
و درخواست‌های سامانه‌ی واسط با هدر \code{Authorization: Bearer <api-key>}
ارسال می‌شوند.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی احراز هویت}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{POST /auth/otp/start}}
درخواست ارسال رمز یک‌بارمصرف. فیلد \code{destination} شماره تلفن یا
ایمیل و فیلد \code{channel} مقدار \code{sms} یا \code{email} را می‌پذیرد.
نمونه‌ی این فراخوانی در شکل~\ref{fig:otp-start} (صفحه~\pageref{fig:otp-start})
نمایش داده شده است.

\subsection*{\code{POST /auth/otp/verify}}
تأیید رمز یک‌بارمصرف. در صورت موفقیت، توکن احراز هویت \lr{Sanctum} را
برمی‌گرداند. نمونه در شکل~\ref{fig:otp-verify} (صفحه~\pageref{fig:otp-verify})
قابل مشاهده است.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی کاربر}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{GET /user/me}}
اطلاعات کاربر جاری را برمی‌گرداند. نیاز به توکن احراز هویت دارد.
نمونه در شکل~\ref{fig:get-me} (صفحه~\pageref{fig:get-me}) آمده است.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی کلیدهای \lr{API}}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{POST /clients}}
ایجاد کلاینت \lr{API} جدید. شکل~\ref{fig:create-client}
(صفحه~\pageref{fig:create-client}) نمونه را نشان می‌دهد.

\subsection*{\code{POST /clients/\{client\}/keys}}
صدور کلید \lr{API} زیر یک کلاینت. کلید تنها یک‌بار در پاسخ این درخواست
نمایش داده می‌شود و در پایگاه داده تنها هش آن ذخیره می‌گردد. نمونه در
شکل~\ref{fig:create-apikey} (صفحه~\pageref{fig:create-apikey}) آمده است.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی هوش مصنوعی}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{POST /ai/chat/completions}}
نقطه‌ی پایانی تکمیل گفتگو، سازگار با فرمت \lr{OpenAI}. فیلدهای اجباری
\code{provider}، \code{model} و \code{messages} هستند. نمونه‌ی کامل در
شکل~\ref{fig:chat-completions} (صفحه~\pageref{fig:chat-completions}) آمده است.

\subsection*{\code{POST /ai/embeddings}}
تبدیل متن به بردار \term{جاسازی}{Embedding}.

\subsection*{\code{POST /ai/images/generations}}
تولید تصویر از روی متن.

\subsection*{\code{POST /ai/audio/transcriptions}}
تبدیل فایل صوتی به متن.

\subsection*{\code{POST /ai/audio/speech}}
تبدیل متن به فایل صوتی.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی کیف پول و اشتراک}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{POST /wallet/topup}}
شارژ کیف پول کاربر. نمونه در شکل~\ref{fig:topup-wallet}
(صفحه~\pageref{fig:topup-wallet}) نشان داده شده است.

\subsection*{\code{POST /plans}}
ایجاد طرح اشتراک جدید. نمونه در شکل~\ref{fig:create-plan}
(صفحه~\pageref{fig:create-plan}) قابل مشاهده است.

\subsection*{\code{POST /subscriptions}}
خرید اشتراک. نمونه در شکل~\ref{fig:create-subscription}
(صفحه~\pageref{fig:create-subscription}) آمده است.

%----------------------------------------------------------------------
\section{نقاط پایانی گزارش‌ها}
%----------------------------------------------------------------------

\subsection*{\code{GET /reports/usage}}
گزارش تفصیلی مصرف کاربر جاری. پاسخ شامل تعداد توکن، هزینه، تأخیر و
وضعیت هر درخواست است. نمونه در شکل~\ref{fig:usage-report}
(صفحه~\pageref{fig:usage-report}) نشان داده شده است.
